<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Audionomie</title>
    <description>Autonomie - Écologie - Antifascisme
</description>
    <link>http://audionomie.net</link>
    <atom:link href="http://audionomie.net/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 12 Oct 2020 22:30:30 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 12 Oct 2020 22:30:30 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>#3 - Fin(s) du monde</title>
        <description>&lt;p&gt;Dans cet épisode, nous allons nous intéresser à la notion omniprésente d’effondrement. En développant certaines critiques que soulève cette notion, nous essayons de montrer que le combat écologiste doit être résolument collectif, féministe, antiraciste et anticapitaliste.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;div style=&quot;height: 10em; overflow: hidden;&quot;&gt;&lt;iframe width=&quot;100%&quot; src=&quot;https://audioblog.arteradio.com/embed/151077&quot; style=&quot;margin: 0;padding: 0;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;texte-complet-de-lépisode&quot;&gt;Texte complet de l’épisode&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La crise du Coronavirus, amenant la mort et la peur du futur, a illustré une nouvelle fois que notre société pouvait drastiquement se transformer en très peu de temps. Nous ne sommes pas à l’abri d’une catastrophe. Bien sûr, cette vérité n’est pas une découverte pour la plupart des habitants et habitantes de cette planète. Rien que les vingt dernières années, il y a eu Katrina, la canicule européenne, les feux de forêts en Russie, le tsunami dans l’océan indien et les différentes crises financières, etc. En France aussi l’idée d’une catastrophe revient dans les consciences. Le Comité invisible, dans le livre « A nos amis », écrivait que « l’horizon de la catastrophe est ce à partir de quoi nous sommes présentement gouvernés. » En fait, l’idée de la catastrophe est devenue ces dernières années tellement présente qu’on peut acheter des best-sellers sur l’effondrement à Carrefour pour une quinzaine d’euros. Mais malheureusement la prise de conscience de l’effondrement et de la catastrophe, bien qu’elle puisse pousser à l’action politique, ne propose pas de voie vers l’émancipation. Au contraire, certains livres grands publics invitent plutôt à un repli sur soi, une acceptation et, plus généralement, une dépolitisation de la question écologique. Pire encore, cette dépolitisation est parfois justifiée par le fait qu’il serait trop tard pour agir…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certaines personnes voudraient faire de la collapsologie et du concept d’effondrement quelque chose de neutre mais cela ne doit pas être le cas si on désire une transformation sociale se dirigeant vers l’action concrète, l’égalité et la liberté. Le but de cet épisode est donc de repolitiser la question de l’effondrement en critiquant certaines hypothèses de la collapsologie et en proposant, à la place, une analyse articulant les luttes contre différentes oppressions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-dépolitisation-de-leffondrement&quot;&gt;La dépolitisation de l’effondrement&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Commençons par préciser un peu mieux ce qui est entendu par effondrement. La définition probablement la plus utilisée est celle donnée par Yves Cochet et utilisée dans le livre « Comment tout peut s’effondrer » de Pablo Servigne et Raphaël Stevens. La définition est la suivante : l’effondrement serait « le processus à l’issue duquel les besoins de base (eau, alimentation, logement, énergie, etc.) ne sont plus fournis [à un coût raisonnable] à une majorité de la population par des services encadrés par la loi. »&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; Pour avoir une image, on peut imaginer les sinistres qu’on a pu voir après certaines catastrophes naturelles, comme Katrina, mais de manière durable et sur un territoire plus étendu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les causes de cet effondrement sont longuement discutées par les collapsolgues. Parmi celles-ci, on peut mentionner le réchauffement climatique, l’extinction des espèces, la croissance de la population humaine, le pic pétrolier, la déplétion des ressources premières, l’accumulation de dettes, etc. Ces faits et ces conséquences ne sont pas à prendre à la légère, le dernier rapport du GIEC indique par exemple que le changement climatique provoquera des sécheresses, des inondations, des canicules, des ouragans et des feux de forets. Des événements qui, à leur tour, endommageront les infrastructures et les systèmes sociaux. Concernant l’aspect économique, on peut mentionner en particulier la crise de la dette grecque qui a plongé un peuple entier dans la précarité. Dans l’optique de questionner l’effondrement, on ne peut bien sûr pas remettre en question les nombreuses preuves scientifiques concernant le dérèglement des phénomènes naturels et les conséquences désastreuses qu’il peut entrainer. Le but de cet épisode n’est pas de nier ou de sous-estimer les problèmes environnementaux extraordinaires qui nous attendent. Le but est de questionner la dépolitisation de certains discours et la perte d’outils d’analyse théorique à cause de l’obsession pour la notion d’effondrement. Ayant précisé cela, il est tout de même important de souligner que l’apparition de la notion d’effondrement permet de remettre à l’ordre du jour les problèmes auxquelles l’humanité fait face et qui ont été trop longtemps ignorés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour illustrer un peu mieux ce qu’on va faire dans cet épisode, considérons le mythe de l’Ile de Pâques souvent utilisé par les collapsologues pour illustrer l’effondrement. Selon ce mythe, la population de l’Ile de Pâques aurait augmenté jusqu’à atteindre 30’000 individus avant de s’effondrer brutalement suite à l’abattage des grands palmiers par cette population. Ce mythe est censé illustrer comment une population croît inévitablement au-delà d’une certaine capacité de charge puis s’effondre. J’ai utilisé le terme de « mythe », car cette version des faits est remise en questions par de nombreux anthropologues. Daniel Tanuro, par exemple, résume les connaissances scientifiques dans un texte intitulé « L’effondrement des sociétés humaines est-il inévitable ? » et publié dans la revue « Moins ».&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; Dans ce texte, il explique que la population de l’Ile de Pâques n’a, en fait, jamais dépassé les 3’500 individus, que les grands palmiers ont disparu suite à la prolifération de rongeurs importés et que la population a été décimée par des raids esclavagistes. Pour comprendre réellement ce qu’il s’est passé sur l’Ile de Pâques il faut prendre en compte ces différents facteurs et se débarrasser d’une image trop simpliste d’un effondrement de population dû uniquement à des contraintes écologiques. L’utilité de ces détails, c’est qu’ils permettent de formuler des solutions concrètes plutôt que de se résigner à un sort qui nous semble inévitable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faudrait peut-être préciser, plus généralement, ce qu’on entend par la dépolitisation de la question d’effondrement. Retournons à notre exemple de la population de l’Ile de Pâques. Il y a dans ce mythe deux visions différentes. La première version décrit l’effondrement comme un événement inévitable lié à l’augmentation de la population, alors que la seconde version le décrit comme un ensemble de facteurs dont chacun ont un rôle à jouer. Dans la première description, l’effondrement intervient inévitablement, sans possibilité de résistance. Si la population augmente, alors nécessairement elle détruira son environnement puis s’effondrera. Dans la deuxième description, la situation semble moins verrouillée et peut amener à identifier des pistes d’action. Par exemple, que ce serait-il passé si les habitants et habitantes avaient réussi à repousser les raids ? Dans ce podcast, c’est cela qu’on entendra par la dépolitisation : une analyse qui pousse vers l’inaction ou qui occulte des solutions politiques. On opposera à la dépolitisation le concept de repolitisation du discours par lequel on désigne une transformation du discours par une analyse conceptuelle plus propice à l’action politique émancipatrice. Dans la suite de cet épisode, on va analyser quelques exemples un peu plus actuels que celui de l’Ile de Pâques et montrer comment certains discours effectivement dépolitisent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;(…) c’est cela qu’on entendra par la dépolitisation : une analyse qui pousse vers l’inaction ou qui occulte des solutions politiques.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant de rentrer plus précisément dans le sujet, il faut mentionner que récemment pas mal de choses ont été écrites sur ces aspects de l’effondrement. D’ailleurs, pour cet épisode, je me suis inspiré de deux textes très intéressants que je vous conseille aussi. Le premier est une brochure de Jérémie Cravatte intitulée « L’effondrement, parlons-en… » et publiée par Barricade.be.&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; Le deuxième est un texte du collectif Out of the Woods, traduit en français sous le titre « Les usages de la catastrophe » et publié sur le site Agitations.net&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-problème-du-verrouillage-systémique&quot;&gt;Le problème du verrouillage systémique&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le premier aspect de la dépolitisation du discours est la question du verrouillage systémique. Le verrouillage systémique concerne une analyse selon laquelle des effets suivraient inévitables à d’autres car ils seraient tous lié à un même « système ». Cet aspect était déjà présent dans l’exemple de l’Ile de Pâques où le système serait l’Ile toute entière. On retrouve ce genre de discours lorsque certains collapsologues étudient les possibilités d’effondrement à cause de la déplétion du pétrole ou d’autres resources naturelles. Dans un entretien accordé à Reporterre en 2015, Pablo Servigne dit, par exemple : « Sans énergies fossiles il n’y a plus de croissance. Donc toutes les dettes ne seront jamais remboursées, et c’est tout notre système économique qui va s’effondrer comme un château de cartes. » Puis plus loin que l’effondrement économique « peut déclencher un effondrement politique, et plus tard un effondrement des institutions sociales, de la foi en l’humanité, de la culture, etc. » Plus loin dans cet entretien, Pablo Servigne affirme que l’effondrement est inévitable car la fin du pétrole est inévitable et que la seule option est d’apprendre « à gérer sa raison, à gérer ses émotions, à gérer son rapport avec les autres, avec l’avenir. ».&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daniel Tanuro, dans « L’effondrement des sociétés humaines est-il inévitable ? » montre bien le problème de cette analyse. Selon Tanuro, cette analyse fait « comme si les rapports sociaux de la société capitaliste relevaient de lois naturelles. » Il continue en écrivant : « Les entreprises fossiles et leurs actionnaires ne veulent pas arrêter d’exploiter les stocks fossiles parce que cela ferait éclater une bulle financière, OK. Mais cette bulle est composée de capitaux fictifs. C’est le produit de la spéculation. (…) Aucune loi naturelle ne dit que la facture de l’éclatement de la bulle de carbone doit être payée par le reste de la société. Aucune loi naturelle ne dit donc que cet éclatement doit faire s’effondrer la population mondiale. » En fait, c’est exactement dans ces liens que la résistance doit s’organiser pour arriver à l’émancipation sociale. Le possible lien entre l’effondrement financier et économique montre, au contraire, que la bataille contre l’austérité et le remboursement de la dette peut être une piste d’action essentielle dans le combat écologique. C’est ce dernier point qui montre la pertinence du slogan « Fin du monde, fin du mois, même combat ! »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Le possible lien entre l’effondrement financier et économique montre, au contraire, que la bataille contre l’austérité et le remboursement de la dette peut être une piste d’action essentielle dans le combat écologique.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fait, même si l’on est profondément convaincu d’un verrouillage systémique et de l’impossibilité d’empêcher les différentes séquences de se dérouler, cette conviction ne signifie pas qu’il ne faut pas lutter. L’effondrement peut prendre des formes différentes dont certaines seraient, en quelque sorte, atténuées si l’on agit maintenant. Jérémie Cravatte le souligne très bien dans « L’effondrement, parlons-en… » en écrivant : « Avec ou sans racisme d’État, les réponses données aux catastrophes « naturelles » comme l’ouragan Katrina sont totalement différentes. Avec ou sans austérité dans les services de lutte contre les incendies en Grèce, le monde est différent. Avec ou sans les luttes de Standing Rock ou de Black Lives Matter, le monde est encore différent. » À cette liste, il faut encore ajouter le traitement des migrants et des migrantes avec ou sans le mouvement antiraciste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On peut aller plus loin encore dans la critique du verrouillage systémique en remettant question la notion de catastrophe « naturelle » elle-même. Dans l’article du collectif Out of the Woods mentionné précédemment, le géographe Neil Smith écrit « Qualifier les catastrophes de « naturelles » occulte le fait qu’elles sont aussi bien le produit de divisions politiques et sociales que de forces climatiques ou géologiques. Si un tremblement de terre détruit les logements sociaux mal construits et mal entretenus d’une ville, mais laisse intactes les maisons bien construites des riches, blâmer la nature permet simplement aux États, aux promoteurs et aux marchands de sommeil (sans parler de l’économie capitaliste qui est à l’origine de ces inégalités) d’être exempts de toute critique. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nous-ne-sommes-pas-tous-et-toutes-égaux-devant-la-catastrophe&quot;&gt;Nous ne sommes pas tous et toutes égaux devant la catastrophe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La deuxième chose à remettre en question dans certains discours sur l’effondrement c’est l’idée que nous serions toutes et tous dans le même bateau. Plus précisément, que les effets de l’effondrement ainsi que la responsabilité pour celui-ci seraient partagés de manière indifférenciée par tout le monde. Si certains collapsologues insistent sur le fait que les pays les plus pauvres seront touchés en premiers, alors que ce sont les pays les moins responsables de la situation, peu font en revanche une analyse en termes de classes sociales, par exemple. Ce manque de critique sociale vient en partie des méthodes de mesures statistiques qui suppriment les différences importantes dans les responsabilités et les effets. Jean-Batiste Fressoz, dans un texte intitulé « L’Anthropocène et l’esthétique du sublime » et publié dans la revue « Mouvements », résume bien ce point en écrivant : « (…) les statistiques globales de consommation et d’émissions compactent les mille manières d’habiter la terre en quelques courbes, effaçant par la même l’immense variation des responsabilités entre les peuples et les classes sociales ».&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parmi les exemples de ce genre discours on trouve, concernant la responsabilité face à la catastrophe, l’extrait suivant du livre « Comment tout peut s’effondrer » de Pablo Servigne et Raphaël Stevens : « la demande en eau pour l’agriculture est en croissance exponentielle car elle suit la progression de la population. Plus il y a de gens, plus ils doivent manger. »&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt; Ici, toute la population est responsable sans prendre en compte les rapports de production imposé par le capitalisme. Or, prendre en compte ces rapports de production est essentiel pour déterminer des lignes d’actions possibles. En effet, le but du système de distribution capitaliste n’est pas d’assurer une distribution humaine des ressources, mais seulement d’accroitre les profits d’une infime partie de la population. Et cet état de fait mène inévitablement à du gaspillage et un investissement de ressources dans des choses non-essentielles, comme la sur-transformation et le marketing. Ce n’est pas la croissance humaine qu’il faut remettre cause, mais la production capitaliste de la nourriture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ce n’est pas la croissance humaine qu’il faut remettre cause, mais la production capitaliste de la nourriture.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le constat de l’inégalité devant les causes devient encore plus évident si l’on regarde la consommation des ressources pour des produits moins essentiels, comme les vols en avion. En effet, en 2015 les vols en France représentaient une émission d’environ 22 millions de tonne CO2, c’est-à-dire un peu plus de 7 % des émissions totales de CO2 en France&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;, alors qu’en parallèle dans un sondage de Statista 41 % des Français et Françaises déclaraient n’avoir jamais pris l’avion&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt;. Plus important encore est l’exploitation industrielle qui consomme l’énorme majorité des ressources premières sur Terre. Par exemple, en 2016, le refroidissement des centrales nucléaires consommait plus de la moitié de l’eau douce prélevé sur tout le territoire français.&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt; Comme on l’a déjà mentionné, l’industrie ne sert pas à satisfaire les besoins de l’humanité en premier lieu, mais seulement à contribuer à l’accumulation des profits pour une minorité de gens. Il est donc essentiel de se demander comment changer cet état de fait, de critiquer le capitalisme et d’abolir les classes sociales. Comment serait le monde si les entreprises travaillaient pour le compte de l’humanité toute entière ? Probablement que la croissance humaine ne serait pas un problème.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parfois des présentateurs de la collapsologie justifient cette omission de critique du capitalisme de manière utilitariste. Par exemple, Absol dans une vidéo intitulée « 22 contre-arguments à la collapsologie » répond que « Les collapsologues déplorent les inégalités (.. .)  mais ne mentionnent que très rarement les pouvoirs à l’orgine de ces inégalités. Et ce pour une raison toute simple, qu’ils assument complètement, celle de proposer une analyse apolitique pour sensibiliser et fédérer le plus de monde. »&lt;sup&gt;11&lt;/sup&gt; Mais de dire qu’une analyse qui omet la lutte des classes est apolitique c’est faux. Négliger la lutte des classes, impliquera forcément l’utilisation d’autres concepts d’analyse comme, par exemple, la consommation moyenne ou nationale. Et ce choix est forcément politique, puisque il n’y a pas de raison a priori de choisir le concept d’homme moyen ou de nation plutôt que celui de classes sociales. En fait, la volonté d’arriver à l’émancipation humaine devrait nous pousser vers des concepts d’analyse qui permettent de décrire et de combattre l’exploitation qu’elle soit économique ou sociale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il en va de même pour les effets qui résultent de la dégradation de l’environnement. Dans les sociétés, partout dans le monde et à des degrés variés, l’extrême richesse et l’extrême pauvreté se côtoient. Oxfam dans un communiqué du 20 janvier 2020 rappelle, par exemple, que les quelque 2000 milliardaires possèdent autant de richesses que 60 % de la population mondiale.&lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt; Et ces faits signifient que ce n’est pas un effondrement générique qui aura lieu, même dans nos sociétés, mais un effondrement à deux vitesses. Ainsi, même dans nos pays riches l’effondrement est déjà là, pour une grande partie d’entre nous : c’est nos appartements qui rétrécissent, c’est les radiateurs qui restent éteint quand il fait froid, c’est le temps perdu à faire des boulots de merde, c’est le contrôle policier qui s’insère dans nos vies, etc. Comme le souligne Jérémie Cravate dans « L’effondrement parlons-en… » : « Une population en majorité malnutrie, avec un haut taux de mortalité, qui travaillerait de manière précaire pour maintenir le « niveau de vie » des plus aisés (accès aux technologies compris, en passant) n’est pas une dystopie, c’est notre situation actuelle qui serait approfondie. Les plus riches ne s’isoleront pas complètement du reste de la population dans le sens où leurs privilèges continueront de dépendre de l’exploitation de celle-ci, mais ils s’en isoleront dans le sens où ils se « bunkeriseront » encore davantage. » Un autre indice qui pointe vers cette conclusion est que les seules fonctions de l’État qui semblent se renforcer en cas de crise sont les fonctions répressives et, en particulier, l’institution policière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ainsi, même dans nos pays riches l’effondrement est déjà là, pour une grande partie d’entre nous : c’est nos appartements qui rétrécissent, c’est les radiateurs qui restent éteint quand il fait froid, c’est le temps perdu à faire des boulots de merde, c’est le contrôle policier qui s’insère dans nos vies, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au final, l’inégalité face aux responsabilités et aux effets n’est pas qu’une conséquence de la crise mais une cause et la redistribution radicale des richesses avec la destruction du système capitaliste est une priorité absolue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que faut-il tirer de tout ça ? Je pense que quelques conséquences et lignes d’actions claires se dessinent. D’abord, il faut se résigner au fait que le capitalisme ne s’effondrera probablement pas par lui-même et comprendre que tant que c’est ce système qui orientera la production, les conséquences des crises sont encore plus graves. Et cette remarque s’applique aussi aux autres formes d’oppressions comme le racisme, le fascisme et le partriarcat. Il faut donc insister sur une vraie convergence entre les luttes contre ces différentes oppressions et ne pas attendre avant d’agir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, la dépolitisation de la question de l’effondrement mène souvent à la valorisation des solutions individualistes. « Sois le changement que tu veux voir dans ce monde » est un slogan souvent repris par certains mouvements écologistes. Le fait que le problème de l’effondrement soit systémique et liée au capitalisme doit montre que les actions individuelles ne sont pas suffisantes pour envisager une transformation radicale de la société, même si elles peuvent avoir des effets réels et importants. Un exemple intéressant de ce point de vue est le végétarisme. Il est clair que la diminution de la consommation de viande est nécessaire et a des effets importants sur le nombre d’animaux élevés et tués. Le site countinganimals.com estime qu’aux États-unis chaque personne végétarienne sauve 25 animaux terrestres par année.&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt; En parallèle, certaines des entreprises de substituts végétariens sont aussi des entreprises de production de viande qui continueront à détruire l’environnement et les vies animales, tant que l’unique but sera l’accumulation des profits. Le simple buycott bien qu’ayant des effets concrets, n’est pas suffisant pour changer le système de production. Un autre exemple particulier de l’individualisme, c’est le soi-disant « survivalisme » préconisé par certains collapsologues. Mais sérieusement, quel est l’intérêt de construire une base individuelle, alors que quelques centaines de kilomètres plus loin des centrales nucléaires se dégradent et risquent d’empoisonner tout le territoire ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalement, la conclusion la plus importante est, je pense, le fait que les solutions collectives seront les seules qui nous permettrons d’éviter les effets les plus graves d’une catastrophe. Et comme on l’a mentionné précédemment, ces actions collectives doivent se situer dans un cadre féministe, antiraciste, antifasciste et anticapitaliste. Heureusement beaucoup d’initiatives comme cela existent déjà. On peut mentionner le mouvement des cantines, comme le RAARE à Angers&lt;sup&gt;14&lt;/sup&gt;, qui produisent, transforment et distribuent à prix libre des centaines de repas pour les personnes en luttes et les plus précaires. Il faut aussi mentionner les différentes ZAD qui par l’occupation de lieux s’opposent directement à l’implantation des grands projets inutiles. Et aussi, les groupes qui combattent juridiquement la répression d’État sur les militantes et militants, ainsi que les médias libres qui diffusent ces actions de résistances. En réalité, les buts sont clairs : il faut construire des zones autonomes, lancer une forme de production alternative au capitalisme, décentraliser les institutions de pouvoir, revitaliser les campagnes, redistribuer les richesses, etc. Dans ces crises qui nous menacent, nous avons un monde à construire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;notes&quot;&gt;Notes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Pablo Servigne et Raphaël Stevens, &lt;em&gt;Comment tout peut s’effondrer&lt;/em&gt;, Éditions du Seuil, 2015, p.18.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cet article est reproduit sur &lt;a href=&quot;https://www.gaucheanticapitaliste.org/leffondrement-des-societes-humaines-est-il-inevitable-une-critique-de-la-collapsologie-cest-la-lutte-qui-est-a-lordre-du-jour-pas-la-resignation-endeuille/&quot;&gt;le site gaucheanticapitaliste.org&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La brochure est disponible en téléchargement libre sur &lt;a href=&quot;https://www.barricade.be/publications/analyses-etudes/effondrement-parlons-limites-collapsologie&quot;&gt;le site Barricade.be&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lire l’article sur &lt;a href=&quot;https://agitations.net/2019/11/20/les-usages-de-la-catastrophe/&quot;&gt;le site Agitations.net&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lire l’interview &lt;a href=&quot;https://reporterre.net/Tout-va-s-effondrer-Alors-preparons-la-suite&quot;&gt;sur le site Reporterre.net&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lire le texte sur &lt;a href=&quot;http://mouvements.info/sublime-anthropocene/&quot;&gt;le site de la revue Mouvements&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cité par Absol, &lt;em&gt;L’effondrement de notre civilisation industrielle&lt;/em&gt;, vidéo disponible sur &lt;a href=&quot;https://youtu.be/K01MnnOV-u4?t=3441&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les données sont disponibles sur &lt;a href=&quot;https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/emissions-gazeuses-liees-au-trafic-aerien&quot;&gt;le site du Ministère de la Transition écologique&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les données sont disponibles sur &lt;a href=&quot;https://fr.statista.com/statistiques/478796/part-des-francais-voyageant-en-avion/&quot;&gt;le site de Statista&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt; Voir &lt;a href=&quot;http://www.assemblee-nationale.fr/dyn/15/rapports/cion-dvp/l15b3061_rapport-information#_Toc256000021&quot;&gt;le rapport d’information de l’Assemblée Nationale déposé le 4 juin 2020&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt; Absol, &lt;em&gt;22 contre-arguments à la collapsologie&lt;/em&gt;, vidéo disponible sur &lt;a href=&quot;https://youtu.be/5u20SwSM4IQ?t=3264&quot;&gt;Youtube&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt; Lire le communiqué sur &lt;a href=&quot;https://www.oxfamfrance.org/communiques-de-presse/davos-2020-nouveau-rapport-doxfam-sur-les-inegalites-mondiales/&quot;&gt;le site d’Oxfam France.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt; Lire l’analyse en anglais sur &lt;a href=&quot;http://www.countinganimals.com/how-many-animals-does-a-vegetarian-save/&quot;&gt;le site Counting Animals&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt; Pour plus d’information voir &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/AssociationRAARE/&quot;&gt;la page Facebook du RAARE&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 10 Jul 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://audionomie.net/2020/07/10/fins-du-monde/</link>
        <author>Jérôme Spielmann (Audionomie)</author>
        <guid isPermaLink="true">http://audionomie.net/2020/07/10/fins-du-monde/</guid>
        
        <category>podcast</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>#2 - Le confusionnisme 2/2</title>
        <description>&lt;p&gt;Cet épisode continue et termine l’analyse théorique du confusionnisme en proposant une définition et quelques outils d’autodéfense intellectuelle.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;div style=&quot;height: 10em; overflow: hidden;&quot;&gt;&lt;iframe width=&quot;100%&quot; src=&quot;https://audioblog.arteradio.com/embed/146973&quot; style=&quot;margin: 0;padding: 0;border: none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;texte-complet-de-lépisode&quot;&gt;Texte complet de l’épisode&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le dernier épisode, nous avions décortiqué une interview de Chouard qui illustrait les trois premières techniques rhétoriques du confusionnisme : la redéfinition de concepts, la défense non-critique de la liberté de débat et la hiérarchisation des luttes. Dans ce deuxième épisode consacré au confusionnisme, nous allons considérer quelques exemples supplémentaires. Puis, nous proposerons, à la fin de cet épisode, une définition systématique du confusionnisme et quelques outils d’auto-défense intellectuels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lappel-à-des-valeurs-naturelles&quot;&gt;L’appel à des valeurs “naturelles”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour commencer cet épisode, nous allons considérer la collusion entre certains milieux écologistes et la droite catholique et réactionnaire. Nous ne parlerons ici, évidemment, pas des machinations de la politique parlementaire et des partis écologistes qui s’allient avec la droite et l’extrême-centre depuis longtemps. Le dernier exemple en date étant l’alliance du parti écologiste autrichien avec le parti de droite conservateur sur le principe d’une écologie nationaliste. Ce qui nous intéressera plutôt c’est de voir comment certains concepts d’analyse associés à l’écologie radicale autonome permettent la diffusion d’idées réactionnaires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ce qui nous intéressera plutôt c’est de voir comment certains concepts d’analyse associés à l’écologie radicale autonome permettent la diffusion d’idées réactionnaires.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A priori, il n’est vraiment pas clair comment une telle alliance écologiste-droite réactionnaire est possible. L’écologie politique est historiquement située à l’extrême-gauche ; l’un des premier représentant français de ce mouvement est le géographe libertaire Elisée Reclus et des concepts clefs de ce courant sont l’anticapitalisme, l’autogestion et la redistribution des richesses. Ce que nous allons brièvement voir c’est que d’autres concepts notamment le régionalisme, la décroissance et la critique de la technologie et de la science, qui sont aussi essentiels, peuvent être utilisés pour permettre le rapprochement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’exemple choisi est issu d’un article intitulé « Le mariage homosexuel est-il soluble dans l’écologie » de Pierre-Jean Dessertine publié en janvier 2013 dans le média écologiste Reporterre.net.&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; Dans cet article, Dessertine s’oppose au mariage homosexuel avec le prétexte que celui-ci dénaturerait la notion de parentalité et de filiation. Cette idée rappelle évidemment les bas-fonds de la pensée des cathos intégristes, mais ce qui la différencie est la justification écologiste utilisée pour la défendre. En effet, Dessertine base sa critique de la parentalité homosexuelle et de la procréation médicalement assistée (ou PMA) sur une critique de la technique qui ressemble à celle utilisée par certains courants écologistes. Dessertine affirme ainsi qu’il « ne peut pas y avoir (de parentalité homosexuelle, car) il y a toujours un tiers décisif. Le tiers, ce sont les parents réels de l’enfant adopté, c’est la mère porteuse, c’est le médecin technobiologiste qui choisit sperme et ovule pour la fécondation in vitro, c’est le donneur de sperme, c’est l’intermédiaire pour l’adoption, et c’est, presque toujours, la grosse somme d’argent qu’il faut débourser. » Puis il soutient que l’acceptation de cette parentalité serait la voie ouverte vers l’eugénisme et termine son argument laborieux en écrivant « est-ce écologiste de contribuer à réduire la diversité des humains ? »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne vais pas citer ici tout l’article, mais il y a quelques remarques qu’il faut faire pour comprendre la caractère confusionniste : premièrement, Dessertine ne différencie jamais entre les spécificités des techniques de la PMA, deuxièmement, il confond les notions de géniteurs et de parents sociaux et, troisèmement, l’auteur n’évoque jamais dans cet article la PMA dans le cadre d’une parentalité hétérosexuelle. Nous ne traiterons pas le dernier point puisque la position de l’auteur ne peut pas être devinée, en revanche nous traiterons les deux autres. Il faut mentionner que la critique de certaines pratiques techniques liées à la PMA n’est pas en soi confusionniste, mais son instrumentalisation pour défendre la discrimination des personnes homosexuelles l’est. Pour analyser plus en détail le procédé réthorique utilisé, nous allons nous baser sur un texte intitulé « Pour une critique émancipatrice de la PMA » écrit par l’autrice féministe Aude Vincent et publié en 2014. Dans sa critique, Vincent revient sur certains textes écologiques concernant la PMA et sa conclusion est sans appel : « une partie du camp écolo radical et anti-industrialiste a bel et bien sombré dans la réaction ».&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi certains textes comme celui de Dessertine mentionné au-dessus sont-ils problématiques ? Commençons par la première remarque : pour une position qui veut être une critique de la technique, le texte de Dessertine est paradoxalement absolument insuffisant concernant la description des différentes techniques associées à la PMA. Pire que ça, en lisant attentivement le texte, il est possible de se rendre compte que la vraie question technique n’apparait jamais et que son argument s’articule uniquement autour de la critique de la notion de parentalité homosexuelle qui s’opposerait à « la parentalité naturellement fondée des hétérosexuels ». Sous des aspects de critique de la technique, nous retrouvons ainsi l’argument de l’appel à des valeurs soi-disant « naturelles » qui rapproche cette position de celle de la droite réactionnaire et qui permet, parfois, de glisser vers la misogynie et l’homophobie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sous des aspects de critique de la technique, nous retrouvons ainsi l’argument de l’appel à des valeurs soi-disant « naturelles » qui rapproche cette position de celle de la droite réactionnaire et qui permet, parfois, de glisser vers la misogynie et l’homophobie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le comparer à un argument critique non-confusionniste de la PMA, nous revenons au texte d’Aude Vincent. Suivant ce texte, décrivons donc les différentes techniques de la PMA. Par ordre de complexité, il y a l’insémination artificielle « maison » où le sperme est déposé sur le col de l’utérus, l’insémination artificielle en milieu médical où le sperme est déposé dans l’utérus et la fécondation in vitro, où les ovules sont fécondés en dehors de du corps. Le sperme utilisé dans la PMA peut provenir soit d’une personne choisie, soit d’une banque de sperme. Il y a donc des questions qu’on peut légitimement poser, sur la PMA, sur la manière dont le sperme est choisi et, dans le cas de la fécondation in vitro, la question de la sélection des ovules fécondés qui vont être implanté dans le corps. Il y a aussi la question du seuil de technicité toléré avant qu’on puisse considérer la technique comme aliénante. Mais pour cela il faut d’abord  se rendre compte que l’insémination en milieu médical n’est pas plus complexe que la pose d’un stérilet. Comme le souligne Vincent : les techniques de la PMA « correspondent à des degrés de médicalisation différents, et dont toutes ne sont pas sujettes à une dérive eugéniste et marchande. » Puis encore, qu’il est nécessaire « de mener un débat qui s’attache à l’étude des (seuils techniques), avant de gloser sur le genre des parents… »&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; La différence illustre bien l’aspect confusionniste du texte de Dessertine : sous les aspects d’une critique de la technique, qui peut légitimement poser des questions, nous retrouvons la défense de valeurs issues la droite réactionnaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La deuxième remarque que nous avons faite à propos du texte de Dessertine, sur la confusion des notions de géniteur et de parents, rejoint aussi l’idée d’un appel à la nature sur les questions de filiation. Dans ce contexte, Dessertine écrit que la parentalité homosexuelle mène « à une situation qui, en terme de vécu psychologique de la « famille », risque fort de sonner faux ». Plus explicitement, il écrit que la  parentalité assistée, avant la loi sur le mariage homosexuel, « était toujours une remédiation à un état de choses anormal ». Faut-il donc comprendre que le cas du père absent est plus normal que le cas de deux parents homosexuels ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La notion de la famille dite traditionnelle est elle aussi critiquable. On peut rappeler, comme le fait Vincent, que la notion de « famille nucléaire […] a une histoire relativement récente, liée à la décohabitation de la progéniture adulte, à une déstructuration de la famille sous l’effet du mode de vie urbain et industriel et des aspirations individualistes à vivre pour soi […]. » C’est-à-dire, la notion de famille nucléaire est intimement liée « au mode de vie des sociétés libérales contemporaines ! »&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt; À nouveau, l’argument de Dessertine n’a aucun lien avec une quelconque critique de la technique, mais repose simplement sur des notions réactionnaires de la parentalité et de la famille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce genre de mélange entre des valeurs réactionnaires et l’écologie devient, d’ailleurs, de plus en plus commun, comme le montre le cas du collectif des veilleurs ou de la revue « Limite » associée à la manif pour tous. Nous pouvons aussi évoquer le cas de militants écologistes radicaux qui arrivent, par la critique de la technique et du transhumanisme, à des positions transphobes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-remplacement-de-concepts-danalyse&quot;&gt;Le remplacement de concepts d’analyse&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La dernière technique réthorique que nous allons étudier est le remplacement de concepts d’analyse radicale par des notions plus compatibles avec l’extrême-droite. Un exemple singulier est le déplacement d’une analyse de classe marxiste vers une analyse nationaliste ou l’utilisation de concepts, traditionnellement associés à une analyse de gauche, de manière décontextualisée ou partielle. Pour illustrer cette technique, nous allons nous pencher sur la ligne d’argumentation qui lierait l’immigration à la baisse du salaire. Cet argument est bien entendu un classique de la pensée nationaliste et xénophobe mais, malheureusement, il apparaît aussi parfois dans les milieux de gauche et est présenté comme une analyse marxiste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est le cas par exemple dans un entretien de Djordje Kuzmanovic avec le journaliste Rémi Noyon publié dans l’Obs en 2018.&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt; Kuzmanovic était un militant de la France insoumise qui a viré en 2018 dans le nationalisme en fondant son propre micro-parti d’extrême-droite. Confronté à la question de savoir si l’argument qui relie la baisse de salaire à la migration ne favoriserait pas l’extrême-droite, Kuzmanovic répond dans cet entretien « lorsque vous êtes de gauche et que vous tenez sur l’immigration le même discours que le patronat, il y a quand même un problème… » Puis encore que cette analyse serait « une analyse purement marxiste : le capital se constitue une armée de réserve. Lorsqu’il est possible de mal payer des travailleurs sans papiers, il y a une pression à la baisse sur les salaires. » Plus loin concernant les travailleurs européens en France, il précise : « S’il y a un appel d’air, il vient du patronat qui maximise ses profits en exploitant la misère du monde. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que se passe-t-il dans cet extrait ? A priori, le cadre de réflexion semble une analyse de gauche sur la question des migrations. Kuzmanovic le dit lui-même : son analyse sur la migration serait purement marxiste. Nous allons voir que ce n’est pas le cas et que le déplacement conceptuel effectué dans son analyse est en réalité un marqueur du confusionnisme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour mieux comprendre la technique réthorique, il faut se pencher sur les présupposés des affirmations de Kuzmanovic. Le premier est l’idée que la migration serait organisée par le patronat dans un but de maximisation des profits, ou encore que le capitalisme serait pour la libre circulation des personnes. Le deuxième est l’idée que les migrants et les travailleurs français seraient en compétition parfaite sur un marché de travail homogène. Pour discuter des ses présupposés, nous allons nous baser en partie sur le texte de l’historien Roger Martelli écrit en réponse à cet interview et publié sur le site Regards.fr en 2018.&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le premier présupposé part de l’idée intuitive que si le capitalisme, dans une recherche d’accumulation des profits, favorise le déplacement des marchandises et des capitaux, il devrait aussi favoriser le déplacement des personnes. Mais cette intuition est fausse. Le capitalisme ne fonctionne pas de la même manière au niveau national et international. Si le capitalisme a, en effet, intérêt à mettre en compétition les travailleurs internationaux, son but est surtout « de maximiser la compétitivité par la réduction globale des coûts salariaux. » Et la réduction des coûts « s’opère avant tout dans les zones de faible prix du travail, dans l’ensemble des pays du Sud »&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;. C’est-à-dire, le capitalisme global aurait plutôt tendance à favoriser la fermeture des frontières de ces États du Sud pour retenir les travailleurs de ces régions. Kuzmanovic néglige, en fait, les conflits d’intérêt qui peuvent exister entre les différentes sections de la bourgeoisie et réfléchit dans un cadre qui est uniquement national.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Kuzmanovic néglige, en fait, les conflits d’intérêt qui peuvent exister entre les différentes sections de la bourgeoisie et réfléchit dans un cadre qui est uniquement national.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le glissement conceptuel est encore mieux illustré dans le deuxième présupposé. Implicitement, dans l’argument de Kuzmanovic, il est admis que le prix du travail serait fixé par son prix de marché, c’est-à-dire par l’équilibre entre l’offre et la demande. Donc, logiquement ce prix devrait diminuer lorsque des travailleurs migrants arrivent sur le marché du travail. Mais, cela ressemble plutôt à une analyse libérale classique. Dans une perspective marxiste, il faut prendre en compte aussi l’état de la lutte des classes dans une société donnée pour expliquer le prix du travail. Par exemple, en France, il existe un code du travail, ce qui signifie que le prix du travail ne pourra jamais descendre en dessous d’un certain salaire minimum indépendamment des niveaux de l’offre et de la demande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui peut créer une pression sur les salaires, en revanche, c’est la différence de statut créé par le patronat entre les travailleurs. Si des travailleurs étrangers arrivent à obtenir un métier qualifié avec une rémunération moindre, le patronat peut utiliser cet état de fait pour tirer les salaires vers le bas. Cette dégradation n’est pas due à l’offre et à la demande perturbée par les travailleurs étrangers, mais à l’état de la lutte des classes à ce moment donné. C’est le patronat, indépendamment de l’offre de travail qui diminue les salaires. Si la lutte est favorable aux travailleurs, cette baisse ne peut pas des faire. Et d’un point vue du renforcement de la lutte, il est bien sûr avantageux de s’allier avec les travailleurs immigrés et sans-papiers, comme l’a récemment rappelé Philippe Martinez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour revenir à notre propos, l’interview de Kuzmanovic, dans sa ligne d’argumentation, illustre bien la manipulation : la focalisation sur une unité liée à un territoire donné plutôt qu’une analyse basée sur la classe sociale ; et le remplacement de la notion de lutte des classes par une analyse plus libérale-protectionniste. C’est bien ces déplacements conceptuels qui permettent de désarmer les outils d’analyses de la gauche et de favoriser les intersections avec les mouvements réactionnaires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;définition-et-outils-dautodéfense-intellectuelle&quot;&gt;Définition et outils d’autodéfense intellectuelle&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous donc avons traité dans cet épisode et le précédent de trois exemples de discours confusionniste. Résumons rapidement. D’abord, nous avions analysé le discours de Chouard qui, avec la redéfinition de concepts, déplaçait des marqueurs politiques favorisant les positions d’extrême-droite. Puis, nous avions regardé le texte de Dessertine qui cachait des valeurs associées à la droite réactionnaire dans un texte présenté comme écologiste. Finalement, nous nous sommes intéressé à une interview de Kuzmanovic qui déplaçait les concepts d’analyse utilisés vers des concepts plus compatibles avec l’extrême-droite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y aurait bien sûr d’autres exemples de positions confusionnistes à traiter. Pour en mentionner brièvement encore deux, nous pouvons évoquer le cas de militants écologistes radicaux qui arrivent, par la critique de la technique, à des positions transphobes et le cas de militants anti-impérialistes, qui arrivent par une analyse manichéenne de la géopolitique, à défendre régimes et des états autoritaires plutôt que les peuples opprimés. Ici, au lieu de continuer à dresser une liste d’exemples, nous allons essayer d’en extraire les principes essentiels pour donner définition abstraite du confusionnisme et nous allons proposer quelques outils basiques d’autodéfense intellectuelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Commençons par la définition. En se basant sur les exemples analysés, nous pourrions définir le confusionnisme comme l’utilisation de technique rhétoriques et de manipulation dans le but de favoriser le développement d’alliances et de bases idéologiques communes avec des forces réactionnaires. Dans cet épisode et le précédent, nous avons vu quelques exemples de techniques utilisées : il y avait la redéfinition de concepts, l’utilisation de valeurs d’extrême-droite dans un argumentaire de gauche, la hiérarchisation des luttes, la défense non-critique de la liberté de débat, le déplacement du débat vers des concepts compatible avec les positions réactionnaires, la défense d’un point de vue manichéen et la déformation des faits. Comme nous n’avons pas fait la liste de tous les exemples de discours confusionniste, cette liste de techniques rhétoriques est elle aussi incomplète. En dehors de ces particularités, ce qu’il faut retenir de la définition, c’est ce principe d’utilisation de techniques rhétoriques pour la création d’alliance avec des forces réactionnaires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[Le confusionnisme] c’est ce principe d’utilisation de techniques rhétoriques pour la création d’alliance avec des forces réactionnaires.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans une perspective d’émancipation sociale, il est nécessaire d’agir contre la création de telles alliances car, dans le contexte actuel d’hégémonie idéologique de l’extrême-droite, elles ne peuvent profiter qu’aux forces réactionnaires. Pour cela, des réponses individuelles et collectives existent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au niveau individuel d’abord, la défense consiste à appliquer et aiguiser son esprit critique. Il faut appliquer les mêmes méthodes de questionnement, qui sont utiles pour contrer le discours du pouvoir, aux discours qui traversent les mouvements de luttes. Et c’est donc une démarche qui demande un certain travail d’enquête et de réflexion. Pour commencer ce travail, je peux proposer quelques règles, sans bien sûr savoir si elles seront utiles pour vous. En tout cas, les voici. Si l’explication semble trop simpliste, il faut se méfier. Si une affirmation concerne des faits peu connus ou des situations éloignées, il faut vérifier les informations et consulter différentes sources. Si une affirmation contredit un consensus scientifique, il faut a priori être sceptique. De même, si elle contredit un consensus d’experts ou qu’il y a un débat sur sa vérité parmi les experts, il faut savoir admettre que nos connaissances sont limitées. Au contraire, les experts ne sont pas toujours infaillibles. Par exemple, si une affirmation est basée sur des sondages ou des données statistiques, il faut essayer de trouver les faiblesses de la méthode utilisée et en proposer une meilleure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une question essentielle est aussi de savoir à qui profite l’information en question. Aux décideurs politiques en place ? Aux industriels d’un certain secteur ? Est-elle basée sur une idéologie particulière ? Sur un système de valeurs ? Est-ce que la personne qui la propage gagne de l’argent par la vente de livres ou de films ? Etc. J’espère que, dans le cours de cet épisode et du précédent, j’ai réussi à illustrer l’application de cette méthode à travers les exemples choisis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a aussi une défense collective : il faut comprendre, dénoncer et contrer le confusionnisme dans nos milieux. Pour comprendre, il faut continuer à repérer les discours réactionnaires et à analyser les techniques rhétoriques associées. Des ressources existent déjà, notamment le site du collectif La Horde&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt; ou le site Gauche de combat&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt; sur lesquels de nombreux exemples de discours confusionnistes sont illustrés. Il est aussi possible de trouver des indices sur des idéologues en enquêtant sur les personnes avec lesquels ils s’associent, les médias dans lesquelles ils s’expriment et leur manière de réagir à la critique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut, tout de même, signaler les limites du procès par association. Les dénonciations, parfois trop rapide, permettent de galvaniser des confusionnistes dans une position de victimes du système ou d’une police de la pensée. C’est pour cela, qu’il est, je pense, préférable d’insister sur des discours et des positions précises plutôt que sur les personnes qui les tiennent. Le but étant de trouver les militants sincères qui accepteront la critique et ceux qui sont dangereux pour nos luttes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour terminer cet épisode, revenons rapidement sur la question des alliances révolutionnaires. Il est clair que de faire des « amalgames » de mouvements n’est pas une stratégie commune et que de défiler côté-à-côté, ne suffit pas. La création d’alliance est un processus long, fastidieux et nécessaire. Heureusement, des alliances existent déjà dans l’imbrication des luttes contre la répression, contre le patriarcat, contre le racisme et contre le capitalisme. Il faut continuer le développement de ces alliances tout en débusquant les idées confusionnistes et réactionnaires dans nos milieux qui essayent de nous diviser. Il faut que nos mouvements sociaux soient une ébauche de la société que nous voulons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;notes&quot;&gt;Notes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Lire l’article sur &lt;a href=&quot;https://reporterre.net/Le-mariage-homosexuel-est-il&quot;&gt;Reporterre.net&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aude Vincent, &lt;em&gt;Pour une critique émancipatrice de la PMA&lt;/em&gt;, disponible sur &lt;a href=&quot;http://blog.ecologie-politique.eu/post/Critique-emancipatrice-de-la-PMA&quot;&gt;le blog Écologie-politique.eu&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ibid.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ibid.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lire l’interview sur &lt;a href=&quot;https://www.nouvelobs.com/politique/20180906.OBS1909/france-insoumise-et-immigration-le-discours-de-sahra-wagenknecht-est-de-salubrite-publique.html&quot;&gt;le site du Nouvel Obs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Roger Martinelli, &lt;em&gt;Gauche européenne et immigration : la réponse de Roger Martelli à Djordje Kuzmanovic&lt;/em&gt;, disponible sur &lt;a href=&quot;http://www.regards.fr/politique/article/gauche-europeenne-et-immigration-la-reponse-de-roger-martelli-a-djordje&quot;&gt;Regards.fr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ibid.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Voir &lt;a href=&quot;https://lahorde.samizdat.net/&quot;&gt;le site du collectif la Horde&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Voir &lt;a href=&quot;https://gauchedecombat.net/&quot;&gt;le site Gauche de combat&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 29 Apr 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://audionomie.net/2020/04/29/2-le-confusionnisme/</link>
        <author>Jérôme Spielmann (Audionomie)</author>
        <guid isPermaLink="true">http://audionomie.net/2020/04/29/2-le-confusionnisme/</guid>
        
        <category>podcast</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>#1 - Le confusionnisme 1/2</title>
        <description>&lt;p&gt;Cet épisode débute l’analyse théorique du confusionnisme qui désigne l’injection d’idées réactionnaires dans les milieux militants à l’aide de techniques rhétoriques et de manipulation.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;div style=&quot;height: 10em; overflow: hidden;&quot;&gt;&lt;iframe width=&quot;100%&quot; src=&quot;https://audioblog.arteradio.com/embed/145390&quot; style=&quot;margin: 0;padding: 0;border: none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;texte-complet-de-lépisode&quot;&gt;Texte complet de l’épisode&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec les mouvements sociaux qui se multiplient, les crises économiques qui s’enchainent, la militarisation du maintien de l’ordre, la destruction des écosystèmes, il semble clair à de plus en plus de monde qu’un changement radical de société est nécessaire. Pour parvenir à ce changement radical, l’élaboration de bases idéologiques et de stratégies communes entre différents groupes devient elle aussi nécessaire. Dans ce contexte, certains individus et groupes, poussés par l’ignorance, l’impatience, la stratégie ou l’intérêt, profitent de ces questionnements pour introduire, à l’aide de techniques rhétoriques et de manipulation, des idées réactionnaires dans les mouvements militants. Ce phénomène s’appelle le confusionnisme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce n’est pas un phénomène récent. Selon l’historien Pascal Ory le confusionnisme, défini historiquement comme une idéologie d’extrême-droite influencée par une culture de gauche, peut être retracé à Maurice Barrès à la fin du 19ème siècle. Barrès, qui se décrivait à la fois comme socialiste et nationaliste, est aujourd’hui tristement célèbre pour ses sorties antisémites pendant l’affaire Dreyfus. Depuis, comme nous en reparlerons, le confusionnisme ne se définit plus simplement comme un mélange d’idéologies, mais comme une forme de manipulation du discours et de la pensée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;traitement-des-exemples-de-discours-confusionnistes&quot;&gt;Traitement des exemples de discours confusionnistes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour pouvoir donner une définition plus opérationnelle et contemporaine du confusionnisme, nous allons dans cet épisode considérer quelques exemples de ce phénomène. Dans ce premier épisode sur le confusionnisme, nous allons considérer quelques exemples de discours confusionnistes tenus par Étienne Chouard. Mais avant de pouvoir plonger dans le coeur du sujet, il faut clarifier l’approche que nous allons prendre pour aborder ces exemples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce que je propose c’est que, plutôt que de s’intéresser aux raisons qui poussent certains groupes ou individus à tenir ces discours, nous allons nous intéresser uniquement aux contenus de ceux-ci. Les raisons du confusionnisme sont, en effet, relativement connues : c’est la méconnaissance de l’extrême-droite, l’intérêt, l’idéologie réactionnaire ou, parfois, simplement la haine. Et ces causes semblent impossible à contrer sur le court terme, mais il est possible de stopper les influences réactionnaires du discours confusionniste en pointant certaines de ses formes. L’approche que je propose sera donc la suivante : analyser les discours et les techniques rhétoriques plutôt que les personnes et leurs motivations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;L’approche que je propose sera donc la suivante : analyser les discours et les techniques rhétoriques plutôt que les personnes et leurs motivations.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Présentons quand même rapidement Étienne Chouard. Chouard, qui s’est fait connaître pour son implication pour le « non » lors du référendum sur la constitution européenne en 2005, est très impliqué dans certains milieux de gauche et des Gilets jaunes comme principal défenseur du « référendum d’initiative citoyenne », ou RIC. Il défend aussi une assemblée constituante tirée au sort et organise des ateliers d’éducation populaire pour diffuser ces idées. En parallèle, Chouard a été extrêmement critiqué pour sa défense de personnalités d’extrême-droite, antisémites, islamophobes, misogynes et conspirationnistes comme Alain Soral, Thierry Meyssan, ou l’américain Alex Jones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’insiste encore sur le fait que le but est d’analyser certaines thèses confusionnistes et d’amener des outils contre la manipulation de la pensée. Le fait d’attaquer les positions confusionnistes de Chouard, qui sont extrêmement dangereuses à mon avis, n’implique pas de discréditer toutes les idées avancées par lui. Si Chouard soutient des thèses confusionnistes qui doivent être attaquées, celui-ci peut avoir des idées intéressantes sur d’autres notions comme, par exemple, la critique de la démocratie représentative. Inversement, le fait que Chouard possède une connaissance à propos d’un sujet précis comme le RIC, ne signifie pas qu’il connaisse magiquement tout à propos de tous les sujets. En particulier, nous allons voir qu’il ne semble pas connaître le fonctionnement et les définitions basiques du fascisme. Ou alors il fait semblant de ne pas les connaître, ce qui est encore pire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-redéfinition-de-concepts&quot;&gt;La redéfinition de concepts&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passons donc aux exemples. Le premier est un extrait d’un interview donné par Chouard au site Librinfo74.fr en 2016. Cet extrait est très intéressant, car il illustre au moins trois techniques rhétoriques différentes que nous allons analyser les unes après les autres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première technique est illustrée dans les passages suivants : Chouard dit par exemple « le fascisme c’est les plus riches qui prennent le contrôle du politique, (…) le fascisme ce n’est pas le racisme ou l’antisémitisme ». Plus tard dans la vidéo il ajoute, « que le clivage gauche-droite soit avec le racisme d’un côté et l’antiracisme de l’autre (…) c’est les banquiers qui ont organisé ça (…) le résultat pour eux c’est qu’on n’arrive plus à critiquer les banques sans être raciste ». Et encore selon Chouard, Soral serait « bien plus résistant (…) à l’horreur libérale que Hollande ou Sarkozy » et le vrai fascisme serait l’ordre mondialisé capitaliste et libéral. Sur le sujet du fascisme il continue encore en déclarant que « Soral et Le Pen ne sont pas dangereux, ils n’ont aucune chance d’accéder au pouvoir ».&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cet extrait illustre un aspect important du confusionnisme : la redéfinition de concepts, ici celui de fascisme, au profit de positions ou de personnes réactionnaires, ici pour défendre Soral et le Front National. Pour mieux comprendre la transformation de concept opéré par Chouard et faire une comparaison, il faut donner une définition minimale du fascisme utilisée par des historiens et sociologues.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cet extrait illustre un aspect important du confusionnisme : la redéfinition de concepts, ici celui de fascisme, au profit de positions ou de personnes réactionnaires, ici pour défendre Soral et le Front National.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour cela, nous allons utiliser la définition minimale qu’Ugo Paletha énonce dans son livre récent « La possibilité du fascisme » publié aux éditions La Découverte. Selon Paletha, le fascisme peut être considéré comme « un mouvement de masse qui prétend oeuvrer à la régénération d’une « communauté imaginaire » (…) par la purification ethno-raciale et l’anéantissement de toute forme de conflit social et de toute contestation ». Son mode d’action est basé sur « une pratique politique centrée autour d’une répression et  d’une violence systématique » exercé par « les appareils répressif d’Etat » et de certain « secteurs de la population enrôlés au sein de milices ».&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant de passer à la comparaison de ces définitions, il faut préciser que toute définition de concepts historiques et politiques est difficile, car il faut choisir quels événements intégrer et lesquels exclure. Mais il faut souligner que les définitions utilisées par Paletha sont basées sur des sources qui ont analysé des textes, des témoignages historiques et des documents officiels. La définition de Paletha n’est pas basé sur une opinion, comme semble l’être la définition de Chouard et c’est justement là que la confusion peut opérer. Pour le comprendre, nous allons maintenant analyser plus en détail les différences principales entre ces définitions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première différence essentielle est la négation de l’antisémitisme et du racisme comme vecteurs du fascisme. Selon Chouard, ces deux idéologies n’ont rien à voir avec le fascisme puisque il le confond dans sa définition avec le capitalisme autoritaire. Or, comme Paletha le mentionne, cette volonté idéologique de créer une communauté imaginaire et unie est nécessaire pour comprendre le fascisme. Il suffit de se rappeler les exemples historiques du fascisme : l’idéologie nazie était basée sur des notions pseudo-biologiques et antisémites de la race aryenne et l’idéologie mussolinienne sur des pseudo-références racistes à l’empire romain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans l’extrait, Chouard va même plus loin en affirmant qu’on ne pourrait plus critiquer les banques sans être qualifié de raciste et essaye par la même occasion de défendre l’idée que Soral serait un résistant. Il ne faut pas oublier que l’opposition au capitalisme autoritaire ne suffit pas pour présenter une vision progressiste et émancipatrice de la société. Par exemple, beaucoup de dirigeants nazis et mussoliniens défendaient une vision corporatiste de l’économie, c’est-à-dire, la volonté de rassembler les ouvriers, les patrons et les classes possédantes et de subordonner leurs intérêts à ceux de « la Nation », de l’État ou de l’entreprise. Ce point illustre d’ailleurs la volonté du fascisme d’anéantir toute forme de conflit social et de détruire les organisations qui défendent les intérêt des travailleurs. Il faut remarquer que la réconciliation entre les classes est, d’ailleurs, une idée souvent utilisée par Soral et son mouvement…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La deuxième différence essentielle entre ces définitions réside dans l’idée que le fascisme serait porté uniquement par la classe possédante et qu’il ne pourrait pas arriver par les élections. Ainsi, pour Chouard le fascisme ce sont « les riches qui prennent le contrôle de la politique » et, plus incroyablement, ce serait « les banquiers » qui auraient mis en place le clivage gauche-droite… Nous n’allons pas nous attarder sur la question des banquiers, vu que cette position est stupide, mais nous pouvons nous arrêter sur l’idée que le fascisme seraient un prise de contrôle de l’état par les classes possédantes. Cette idée fait écho, sans être développée, à la théorie marxiste selon laquelle le fascisme serait un outil utilisé par la classe possédante pour répondre à une situation révolutionnaire. Si cette idée avait réussi à générer une traction au 20ème siècle, elle est maintenant démentie par les historiens sérieux du fascisme. En effet, sociologiquement, le fascisme historique est multiclassiste. Comme Paletha l’explique bien le fascisme historique repose sur une « alliance très instable entre la petite bourgeoisie en déclin (…), les fractions des classes possédantes les plus conservatrices (…), ainsi que des éléments plébéiens paupérisés par les transformations du capitalisme, généralement déconnecté du mouvement syndical et des partis de gauche ».&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; Concernant la position de Chouard sur les élections, il ne faut pas oublier que le fascisme peut se servir de tous les moyens à dispositions pour arriver au pouvoir et qu’il est déjà arrivé au pouvoir par les urnes en Allemagne notamment. Chouard semble aussi oublier qu’une partie des pouvoirs de l’État est déjà utilisée pour perpétrer des inégalités structurelles extrêmes et que, de facto, une partie de la classe dominante oriente ces pouvoirs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Revenons aux définitions, les deux différences mentionnées au dessus montrent déjà que le fascisme n’est pas un phénomène aussi simple que Chouard aimerait nous faire croire. En fait, sa redéfinition du concept de fascisme occulte des faits historiques, politiques et sociaux et s’est transformé d’un outil de compréhension de la réalité en une prise de position idéologique. Sa manipulation de la définition permet aussi d’avancer l’idée que l’extrême-droite pourrait être un vecteur d’émancipation sociale et que le combat contre le fascisme serait dans une logique de défense de l’ordre existant. Bien sûr, la réalité et l’histoire montrent que c’est complètement l’opposé. Pour donner un seul exemple, il suffit de mentionner les attaques récentes de groupes fascistes sur des étudiants en lutte contre la réforme des retraites à Tours, qui rappellent les attaques du groupe terroriste d’extrême-droite Occident dans les années 60.&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt; Cette redéfinition de concepts au profit de groupe réactionnaires est la première technique réthorique du confusionnisme. C’est, au fond, une version « soft » de la falsification ou la réinterprétation de faits souvent utilisée par les idéologues conspirationnistes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-pseudo-débat-et-les-fausses-équivalences&quot;&gt;Le pseudo-débat et les fausses équivalences&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre aspect du confusionnisme est illustré plus tard dans cette interview, lorsque Chouard avance par exemple « Soral se trompe peut-être mais il faut montrer qu’il se trompe » ou encore «  il faut (que Soral) fasse partie du débat ». Durant la vidéo, cette idée revient d’ailleurs souvent : il faut parler avec tout le monde quelque soit les idées avancées par ces personnes. En d’autres termes, même les idées les plus réactionnaires comme l’antisémitisme doivent être considérées comme des points de vue valides et c’est aux détracteurs de démontrer qu’elles sont dangereuses ou erronées. Ce discours est problématique sur deux points. Premièrement, il défend l’idée qu’il n’y a aucun problème à ce que toute idée soit avancée et défendue et, deuxièmement, en sous-entendu, que les idées se valent a priori et doivent être mise dos à dos dans une discussion libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Commençons par le premier. Je pense qu’il y a certaines idées et idéologies qui sont extrêmement dangereuses à diffuser et que certaines idées doivent, au minimum, être boycottées par les mouvements révolutionnaires. Pourquoi devraient-elles être boycottées ? Parce que certaines idéologies, comme l’antisémitisme, l’islamophobie, le racisme, la misogynie et l’homophobie ne font pas appel à la raison mais directement à certaines émotions et à certains affects psychologiques. Ces idéologies peuvent donc être utilisées à des fins de manipulation. En fait, je pense que le simple fait d’exposer des personnes à ces idéologies ou de faire de l’audience aux idéologues qui les défendent peut être dangereux. Cette propriété de manipulation émotionnelle et psychologique est d’ailleurs très bien comprise par les propagandistes d’extrême-droite contemporaine. Par exemple, un site néo-nazi américain mentionne dans son article d’aide à la rédaction qu’il faut profiter de toutes les opportunités possibles pour diffuser des positions antisémites même sans arguments ou « pour rigoler ».&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt; Selon ce point de vue, qui est bien entendu le même que celui des nazis historiques, c’est la présence et la répétition de d’une idéologie qui en fera un point de vue valide et qui mèneront à son adoption de masse. Par conséquent, les individus répondant de manière rationnelle à ces discours ou les libéraux considérant que toutes les idées doivent faire partie du débat peuvent, sans s’en rendre compte, faire le jeu de ces propagandistes. Je reviendrai sûrement sur la manière dont les idéologies comme l’antisémitisme, l’islamophobie, le racisme, la misogynie et l’homophobie permettent de manipuler les esprits dans un épisode futur. Pour l’instant, j’insiste seulement sur le fait que si ces stratégies de légitimation d’idéologie sont utilisées par des nazis, la moindre chose pour les mouvements émancipateurs, c’est de ne pas participer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Revenons au discours de Chouard. Le deuxième point problématique dans l’extrait mentionné est la mise dos-à-dos d’idéologies complètement irréconciliables. Cette technique est généralement utilisée pour légitimer ou dé-légitimer une des position placées en opposition. Par exemple, lorsque dans un communiqué qui fait suite à une action médiatique de du groupe Génération identitaire, Gérard Collomb met dos-à-dos les actions de secours des militants pro-migrants et l’action médiatique des identitaires, c’est pour dé-légitimer l’action de sauvetage.&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt; D’ailleurs, cette stratégie de postuler une équivalence entre l’extrême-gauche et l’extrême-droite est souvent utilisée par le gouvernement pour essayer de dé-légitimer l’extrême-gauche. Mais la stratégie est aussi utilisée dans un autre sens pour légitimer des positions indéfendables comme l’antisémitisme, l’islamophobie, le racisme ou la misogynie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;(…) cette stratégie de postuler une équivalence entre l’extrême-gauche et l’extrême-droite est souvent utilisée par le gouvernement pour essayer de dé-légitimer l’extrême-gauche. Mais la stratégie est aussi utilisée dans un autre sens pour légitimer des positions indéfendables comme l’antisémitisme, l’islamophobie, le racisme ou la misogynie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ici, c’est la technique utilisée dans le discours de Chouard. En postulant que les positions de Soral doivent faire partie du débat et, surtout, en affirmant que c’est aux détracteurs de Soral de démontrer que celui-ci à tort, Chouard pose effectivement ces positions comme étant a priori légitimes. Par son discours, il mets en équivalence les positions habituellement débattues dans les milieux militants avec l’idéologie antisémite de Soral, comme si celle-ci devait mériter la même attention. Heureusement que beaucoup de militants, entre-autre dans le mouvement des Gilets jaunes, ont très vite vu qu’une brève analyse des positions de l’extrême-droite montre que celles-ci sont complètement contraire à toute notion d’émancipation et qu’elle sont immédiatement discréditées, contrairement à ce que Chouard semble penser. D’ailleurs, Chouard fait aussi preuve d’absence totale d’esprit critique envers ces positions en suggérant qu’il faut engager le débat avec l’extrême-droite, mais uniquement sur des sujets où tout le monde peut être en accord comme le RIC par exemple. Ce passage illustre en fait la deuxième technique réthorique du confusionnisme : l’utilisation d’un pseudo-débat démocratique pour intégrer ou légitimer des positions réactionnaires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-hiéarchisation-des-luttes&quot;&gt;La hiéarchisation des luttes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le troisième et dernier aspect du discours de Chouard sur lequel nous allons nous arrêter rapidement est la notion de hiérarchisation des luttes et oppressions. Cette dernière technique  réthorique est illustré dans le discours de Chouard quand il dit, par exemple que « le racisme n’est pas (…) notre problème politique premier » ou encore que « (sa) position sur l’avortement est un sujet second ». Cette technique réthorique consiste à postuler qu’il existerait une hiérarchie des luttes et des oppressions qui les classerait par ordre d’importance. Ce type discours s’illustre aussi, dans certains milieux antiracistes, par l’idée que l’antisémitisme ne serait plus d’actualité par rapport à l’islamophobie ou encore, dans certains milieux communistes, par l’idée que le racisme ou le sexisme seraient simplement des produits des rapports d’oppressions capitalistes. Les arguments pour la hiérarchisation, sont en général, de cette forme : l’oppression aurait disparue pour laisser place à une autre ou serait seulement une conséquence d’une autre forme d’oppression. Sans rentrer dans la discussion de ces arguments, qui mériterait un épisode à part, nous allons montrer en quoi ce discours peut être problématique d’un point de vue de création d’alliances.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien sûr, il n’est pas possible pour tout le monde d’être sur tous les fronts de lutte à la fois et de connaître les spécificités de chaque type d’oppression, et il faut souvent agir dans les luttes locales par lesquelles nous sommes les plus affectés. Néanmoins les discours qui établissent des hiérarchies entre les luttes restent problématiques. Problématique, d’une part, parce que dénigrer des luttes c’est aussi dénigrer des personnes qui subissent ces oppressions et donc d’isoler ces personnes du mouvement révolutionnaire. Problématique, d’autre part, parce que les questions d’alliances révolutionnaires ne doivent pas se baser uniquement sur une lutte spécifique. Une véritable émancipation humaine consiste à détruire tous les rapports de dominations. Au contraire, la hiérarchisation des luttes permet d’intégrer dans un mouvement des éléments réactionnaires sur le principe que si les personnes sont d’accord sur la lutte « principale » le reste n’a pas d’importance. C’est d’ailleurs cette technique que l’extrême-droite utilisait, parfois avec succès, pour essayer de récupérer une partie du mouvement des Gilets jaunes ou de s’incruster dans Nuit debout. Il est donc essentiel d’avoir à l’esprit que la notion de hiérarchisation des luttes peut-être une autre technique du confusionnisme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;(…) la hiérarchisation des luttes permet d’intégrer dans un mouvement des éléments réactionnaires sur le principe que si les personnes sont d’accord sur la lutte « principale » le reste n’a pas d’importance.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons donc traité assez longuement l’interview de Chouard qui illustrait les trois premières techniques rhétoriques du confusionnisme : la redéfinition de concepts, la défense non-critique de la liberté de débat et la hiéarchisation des luttes. Dans le prochain épisode, nous verrons encore deux exemples de techniques avant de passer à une définition plus systématique du confusionnisme. Nous arriverons aussi à donner quelques outils d’autodéfense intellectuels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;notes&quot;&gt;Notes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;L’interview est disponible &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=b9mC_cCJXRo&quot;&gt;sur Youtube&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ugo Paletha, &lt;em&gt;La possibilité du fascisme&lt;/em&gt;, éditions La Découverte, 2018, p. 30-31.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ibid, p. 31-32.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lire le communiqué dénonçant l’attaque sur &lt;a href=&quot;https://larotative.info/deux-organisations-d-extreme-3608.html&quot;&gt;La Rotative&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Voir cet article du &lt;a href=&quot;https://www.newyorker.com/magazine/2018/01/15/inside-the-daily-stormers-style-guide&quot;&gt;New Yorker (en anglais)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Voir l’article du &lt;a href=&quot;https://www.lejdd.fr/Politique/generation-identitaire-la-reaction-de-gerard-collomb-critiquee-3633584&quot;&gt;Journal du Dimanche&lt;/a&gt; qui résume cette affaire.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 08 Apr 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://audionomie.net/2020/04/08/1-le-confusionnisme/</link>
        <author>Jérôme Spielmann (Audionomie)</author>
        <guid isPermaLink="true">http://audionomie.net/2020/04/08/1-le-confusionnisme/</guid>
        
        <category>podcast</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
